\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{fourier}
\usepackage[scaled=0.875]{helvet}
\renewcommand{\ttdefault}{lmtt}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{fancybox}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{pifont}
\usepackage{lscape}
\usepackage{diagbox}
\usepackage{eucal}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{multirow}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{textcomp} 
\newcommand{\euro}{\eurologo{}}
%Tapuscrit : Denis Vergès
\usepackage{pst-plot,pst-tree,pstricks,pst-node,pst-text,pst-all}
\usepackage{pst-eucl}
\usepackage{pstricks-add}
\usepackage{scratch}
\newcommand{\R}{\textbf{R}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\D}{\mathbb{D}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
\usepackage[left=3.5cm,right=3.5cm,top=3cm,bottom=3cm]{geometry}
\newcommand{\vect}[1]{\overrightarrow{\,\mathstrut#1\,}}
\newcommand{\barre}[1]{\overline{\,\mathstrut#1\,}}
\renewcommand{\theenumi}{\textbf{\arabic{enumi}}}
\renewcommand{\labelenumi}{\textbf{\theenumi.}}
\renewcommand{\theenumii}{\textbf{\alph{enumii}}}
\renewcommand{\labelenumii}{\textbf{\theenumii.}}
\def\Oij{$\left(\text{O},~\vect{\imath},~\vect{\jmath}\right)$}
\def\Oijk{$\left(\text{O},~\vect{\imath},~\vect{\jmath},~\vect{k}\right)$}
\def\Ouv{$\left(\text{O},~\vect{u},~\vect{v}\right)$}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{multicol}
\usepackage[dvips]{hyperref}
\hypersetup{%
pdfauthor = {APMEP},
pdfsubject = {Brevet des collèges},
pdftitle = {Besançon juin 1975},
allbordercolors = white,
pdfstartview=FitH} 
\usepackage[frenchb]{babel}
\usepackage[np]{numprint}
\begin{document}
\setlength\parindent{0mm}
\marginpar{\rotatebox{90}{\textbf{A. P{}. M. E. P{}.}}}
\rhead{\textbf{A. P{}. M. E. P{}.}}
\lhead{\small Brevet des collèges}
\lfoot{\small{Besançon}}
\rfoot{\small{juin 1975}}
\pagestyle{fancy}
\thispagestyle{empty} 

\begin{center} {\Large{\textbf{\decofourleft~Brevet des collèges Besançon juin 1975~\decofourright}}}
\end{center}

\vspace{0,5cm}

\textbf{I.}

Soit $f$ et $g$ deux applications numériques définies sur $\R$ par 

\[\begin{array}{l c l}
f(x)&=&-2x^2  + 2x+ \left[\left(2x -  \dfrac{3}{2}\right)^2  -\left(x - \dfrac{1}{2}\right)^2\right]\\
g(x) &=& \left(x^2 - 2x + 1\right) + (x - 1) (x - 2)
\end{array}\]
\begin{enumerate}
\item Écrire $f(x)$ et $g(x)$ sous forme de produit de facteurs du premier degré.
\item Résoudre l'équation $f(x) = g(x)$ dans $\R$.
\item Soit la fonction rationnelle $h$ définie par

\[h(x) = \dfrac{g(x)}{(x - 1)(x - 2)}.\]

Préciser son domaine de définition et simplifier l'expression de $h(x)$ sur cet  ensemble.
\item Sachant que $1,414 < \sqrt{2}< 1,415$, déterminer un encadrement décimal de $h\left(\sqrt{2}\right)$ à $10^{-3}$ près.
\item Définir la fonction rationnelle $k = \dfrac{1}{f}$, indiquer son domaine de définition.
\item Calculer $k\left(\sqrt{3}\right)$. 

Vous donnerez le résultat sous forme d'un quotient ayant un dénominateur entier.
\end{enumerate}

\vspace{0,5cm}

\textbf{II.}
Dans un plan affine euclidien (P) muni d'un repère orthonormé \Oij, 
on considère les points suivants :

\[\text{A}(5~;~4)\quad \text{B} (2~;~1)\quad \text{C}(1~;~-3) \quad \text{I}(2~;~4).\]

\smallskip

\begin{enumerate}
\item Déterminer les coordonnées du point D défini par : $\vect{\text{AB}} = \vect{\text{DC}}$.

\item Montrer que (A, B, C, D) est un parallélogramme.
 
Calculer $d$(A, B); $d$(I, A) ; $d$(I, B). 

Quelle est la nature du triangle (I, A, B) ?
\item Soit J le point symétrique de I par rapport à O.

Calculer les coordonnées de J.

Le triangle (D, C, J) est-il un triangle rectangle ?
\item Dans le triangle (I, A, B), calculer le sinus et la tangente de l'angle $\widehat{\text{IAB}}$.
Donner une valeur approchée à un millième près.
\end{enumerate}
\end{document}